---
title: "スターリングの公式"
format: html
code-fold: true
date: last-modified
toc: true
toc-location: left
lang: ja
draft: true
---

参照：現代数理統計学の基礎

# スターリングの公式


スターリングの公式とは、$n!$の近似公式のことです。様々な近似の仕方があるようですが、

$$
n! \approx \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n
$$

この近似の仕方が一般的なようです。もっと粗い$n! \approx \left(\frac{n}{e}\right)^n$ という近似の仕方もあるそうです。

現代数理統計学の基礎で紹介されているスターリングの公式はおそらくこの近似を正の整数だけではなく、拡張してガンマ関数の近似として捉えることができるというものであると思います。

## スターリングの公式の証明

:::{.proof}

$x=k+\sqrt{k}z$ として、$dx=\sqrt{k}dz$となる。
積分範囲は$0 \to \infty$から $- \sqrt{k} \to \infty$ となる。

また、対数のテーラー展開は

$$
$$


$$
\begin{aligned}
\Gamma(k+a) &= \int^{\infty}_0 x^{k+a-1} e^{-x} dx   \\
&= \int_{-\sqrt{k}}^{\infty} (k+\sqrt{k}z)^{k+a-1} e^{-(k+\sqrt{k}z)} \sqrt{k}dz \\
&= k^{k+a-\frac{1}{2}}  e^{-k} \int_{-\sqrt{k}}^{\infty} (1+\frac{z}{\sqrt{k}})^{k+a-1} e^{-\sqrt{k}z} dz \\
&= k^{k+a-\frac{1}{2}}  e^{-k} \int_{-\sqrt{k}}^{\infty} e^{-\frac{z^2}{2}} + o(1) dz \\
&= k^{k+a-\frac{1}{2}}  e^{-k} (\sqrt{2 \pi} + o(1)) \\
&\approx \sqrt{2\pi} k^{k+a-\frac{1}{2}}e^{-k}
\end{aligned}
$$

$a=1$ を代入すると、

$$
\Gamma(k+1)=k!\approx \sqrt{2\pi} k^{k+\frac{1}{2}}e^{-k}
$$

このように近似の公式が成り立つ。

::: 



