---
title: "データ解析のための数理統計入門 4章　解答"
format: html
code-fold: true
date: last-modified
toc: true
lang: ja
---

# ３問目

問題

$X \sim Po(\lambda)$ のとき、$E[\frac{1}{X+1}]$、$E[\frac{1}{X+2}]$ を求める。

$P(X=x)=\frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda}$ より期待値の定義から、

\begin{align}
E[\frac{1}{X+1}] &= \sum_{x=0}^{\infty} \frac{1}{x+1} \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda} \\
&= \sum_{x=0}^{\infty}  \frac{\lambda^x}{(x+1)!} e^{-\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda}\sum_{x=0}^{\infty}  \frac{\lambda^{x+1}}{(x+1)!} e^{-\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda}\sum_{x'=1}^{\infty}  \frac{\lambda^{x'}}{(x')!} e^{-\lambda} \\
\end{align}

ここで、$\sum_{x'=1}^{\infty} \frac{\lambda^{x'}}{(x')!}$ の部分は、$x'=1$ から $\infty$ の和になっている。

$x'=0$ から $\infty$ の和から、$x'=0$ の時を引けば良い。

$$
e^{\lambda} = 1 + \lambda + \frac{\lambda^2}{2!} + \frac{\lambda^3}{3!} + \cdots = \sum_{x'=0}^{\infty}\frac{\lambda^{x'}}{(x')!} 
$$

この式の$x'=0$ の部分は$1$ にあたるので、$\sum_{x'=1}^{\infty}\frac{\lambda^{x'}}{(x')!}  = e^\lambda -1$

\begin{align}
E[\frac{1}{X+1}] &= \frac{1}{\lambda}\sum_{x'=1}^{\infty}  \frac{\lambda^{x'}}{(x')!} e^{-\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda} (e^\lambda -1) e^{-\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda} (1 -e^{-\lambda}) 
\end{align}