---
title: "「データ解析のための数理統計入門」第4章 演習問題 解答"
format: html
code-fold: true
date: last-modified
toc: true
lang: ja
categories:
  - 統計
  - データ解析のための数理統計入門
status: "作成中"
---

# 問3
 
## 問題概要

$X \sim Po(\lambda)$ 

⑴ $E[\frac{1}{X+1}]$

⑵ $E[\frac{1}{X+2}]$


## 解答

⑴

期待値の定義から求める。

$$
\begin{aligned}
E[\frac{1}{X+1}] &= \sum_{x=0}^\infty \frac{1}{x+1} \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda} \\
&= \sum_{x=0}^\infty  \frac{\lambda^{x+1}}{(x+1)!} e^{-\lambda} \times \frac{1}{\lambda} \\
&= \sum_{x'=1}^\infty  \frac{\lambda^{x'}}{x'!} e^{-\lambda} \times \frac{1}{\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda}(e^{\lambda}-1)e^{\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda} (1-e^{-\lambda})
\end{aligned}
$$

$1-e^{-\lambda}$ の補足。

$$
\begin{aligned}
e^\lambda = 1 + \lambda + \frac{\lambda^2}{2!}+ \frac{\lambda^3}{3!} + \dots = \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x}{x!}
\end{aligned}
$$

を用いて、$\sum_{x'=1}^\infty  \frac{\lambda^{x'}}{x'!}$ を求めたい。これは$\sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x}{x!}$ から$x=0$ の時を引けば良い。$x=0$ のときは1であり, $\sum_{x'=1}^\infty  \frac{\lambda^{x'}}{x'!} = e^{\lambda}-1$　であり、$\sum_{x'=1}^\infty  \frac{\lambda^{x'}}{x'!}e^{-\lambda} = (e^{\lambda}-1)e^{\lambda} = 1-e^{-\lambda}$

になるってことだと思ってる。

⑵

階乗を利用して同じようにときたいので、$E[\frac{1}{(X+2)(X+1)}]$ をまず求める。⑴で求めた$E[\frac{1}{X+1}]$ と合わせて計算すると求めれるはず。


$$
\begin{aligned}
E[\frac{1}{(X+2)(X+1)}] &= \sum_{x=0}^\infty \frac{1}{(x+1)(x+1)} \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda} \\
&= \sum_{x=0}^\infty  \frac{\lambda^{x+2}}{(x+2)!} e^{-\lambda} \times \frac{1}{\lambda^2} \\
&= \sum_{x'=2}^\infty  \frac{\lambda^{x'}}{x'!} e^{-\lambda} \times \frac{1}{\lambda^2} \\
&= \frac{1}{\lambda^2} (e^\lambda -1 - \lambda) e^{-\lambda} \\
&= \frac{1}{\lambda^2} (1- e^{-\lambda} - \lambda e^{-\lambda} )
\end{aligned}
$$

$e^\lambda -1 - \lambda$ の補足。

⑴と同じで、x=0,1の時の1と$\lambda$ を引いてる。

$$
\begin{aligned}
E[\frac{1}{X+2}] &= E[\frac{X+1}{(X+2)(X+1)}] \\
&=E[\frac{X+2-1}{(X+2)(X+1)}] \\
&=E[\frac{1}{X+1}]-E[\frac{1}{(X+2)(X+1)}]\\
&= \frac{1}{\lambda} (1-e^{-\lambda}) -\frac{1}{\lambda^2} (1- e^{-\lambda} - \lambda e^{-\lambda} ) \\
&= \frac{1}{\lambda^2} (-1 + \lambda + e^{-\lambda})
\end{aligned}
$$

# 問4

## 問題概要

連続確率変数$X$ の分布関数が以下。


$$
F(x) =
\begin{cases}
0  & (- \infty \leq x \leq 0)\\
1-\frac{(x-2)^2}{4} & (0 \leq x \leq 2)\\
1 &(2 \leq x)
\end{cases}
$$

⑴ 確率密度関数を求める。

⑵ $E[X], V(X)$ を求める。

⑶ メディアン、モードを求める。

## 解答

⑴ $0 \leq x \leq 2$ のとき、

$$
f(x)= F'(x)= -2 \frac{x-2}{4} = \frac{2-x}{2}
$$


$$
F(x) =
\begin{cases}
0  & (- \infty \leq x \leq 0)\\
\frac{2-x}{2} & (0 \leq x \leq 2)\\
0 &(2 \leq x)
\end{cases}
$$

⑵

$$
\begin{aligned}
E[X^k]&=  \int^{2}_{0} x^k \frac{2-x}{2}dx \\
&=  \int^{2}_{0} x^kdx - \frac{1}{2} \int^{2}_{0} x^{k+1}dx \\
&= [\frac{1}{k+1}x^{k+1}]^2_0-\frac{1}{2}[\frac{1}{k+2}x^{k+2}]^2_0 \\
&= \frac{2^{k+1}}{k+1} - \frac{2^{k+1}}{k+2} \\ 
&= \frac{2^{k+1}}{(k+1)(k+2)}
\end{aligned}
$$

$E[X]=\frac{2^2}{(2)(3)}=\frac{2}{3}$,$E[X^2]=\frac{2^3}{(3)(4)}=\frac{2}{3}$である。

$V[X]=\frac{2}{3}-\frac{4}{9}=\frac{2}{9}$

⑶

メディアンを$x_{med}$ とする。モードは$x_{mode}$ とする。

メディアンは累積確率が0.5になるところなので、

$$ 
\begin{aligned}
1 - \frac{(x_{med}-2)^2}{4} = \frac{1}{2} \\
x_{med} = 2 \pm \sqrt{2}
\end{aligned}
$$

$0 \leq x \leq 2$ より$x_{med}= 2-\sqrt{2}$


モードは$f(x)$が最大となる値なので、$f'(x)$ からわかる。$0 \leq x \leq 2$ のとき$f'(x)=-1$ より$x=0$ がモードとなる。

